真正的「三不一沒有」

真正的「三不一沒有」
（時事評論員 桑普） - 桑普

11月25日，九龍西立法會補選結束。民主派候選人李卓人以13,410票之差敗選，得票率僅43.3%，比姚松炎上次的48.8%還要低。親共派候選人陳凱欣的得票，比上次鄭泳舜少了1,022票，但仍然當選。李卓人和馮檢基（儘管我不再認為馮是民主派）的得票率合共也僅49.1%，仍比陳凱欣得票少901票。無論怎樣計算，民主派候選人的表現回不到2016年以前的成績，沒有改善，反而退步。李卓人競選團隊備極辛勞，但抗衡不了親共派的鐵票和粉絲。一直以來，抗共的民意在九龍西佔過半數，但這次為何李卓人再度慘敗？如以2016年九龍西的選民結構分析，當年投給游蕙禎和黃毓民的本土派支持者超過40,000票，當中很可能有頗多人這次選擇不投票，才會落得如此田地。這是主權移交以來，民主派連續第二次在大選區單議席單票制中敗選。為何如此？會否變成今後政治新常態？有無解決之道？

先旨聲明，我不希望我以下檢討被利用作為政治利益交易酬庸的工具。我希望做到的是各方都能真誠檢討、和而不同。我寧願大家深切自省後不強求合作，也不要只求合作而不覺悟前非。

主流民主派問題重重

對傘運後香港困境無力和冷淡，只能說明民主派喪失過半民意支持的部份原因；其實那些選民因為冷淡而選擇不投票，形同放棄抗爭及理想而投降，應予深徹自省。另有部份原因是很多選民對主流民主派深表不滿（表現不濟、結黨圍爐、輕視港人身份認同與本土利益優先、強調跟本土派及港獨人士劃清界線等），因而憤怒而離棄。我認為這些批評在很大程度上說中了要害，再加上老人出選、青年失權，整體感覺就是暮氣沉沉。這已經不是「碎片化」三個字足堪形容，因為就算把所有主流民主派的碎片黏糊起來，也是同樣問題重重。

主流民主派失去的是寬廣心胸、思維深度、知性鍛煉：主權高抑或人權高？附庸抑或獨立？他決抑或自決？國家是甚麼？在本土議題上，要有甚麼主張？在新冷戰格局下，應有甚麼鮮明論述？大家可以有不同答案，但不宜不斷叨唸「一國兩制、我要真普選」等通關密語，就以為足以成全香港下一代璀璨前途。很多香港人對民主派的不濟，是愛之深、責之切，只有極少數人希望「焦土」，而大部份務實本土派年輕人只是覺得不相為謀而各行各路。我承認「防諜」是重要的，但不應因為這樣就蒙蔽了自己的冷靜觀察與理性判斷。

因此，我衷心期盼李卓人選前的淚水、選後的反省、道歉、橄欖枝，可以起到促進泛民和本土陣營之間的溝通和對話，彼此認同共同綱領：「反對中共專政滲透，爭取香港人權自由」。其他主張可以和而不同。不認同老泛民、大中華膠、左膠的，不認同本土派、獨派、右派的，也不要彼此視對方為敵人，因為香港人最大的共同對手是獨裁專暴的中共政權。不要搞為了爭奪選舉利益的圍爐（不營私），不要謾罵個別人士的不足而忽視了反專制大局（不謾罵），不要拘泥於自己過去的豐功偉績而放棄自省和追逐夢想的鬥志（不緬懷），沒有不互相諒解和共同奮進的理由，才是真正的「三不一沒有」。只有做到這樣，泛民與本土才能配稱真正意義的民主派。選舉失敗是一時的，以後也無法完全避免。但我真誠期待，泛民與本土之間的怨懟不會成為持續的常態，因為中國政權對香港人的蹂躪早已成為了新常態。兄弟登山，各自努力。

桑普
時事評論員

上一則
上一則
從民進黨大敗回望香港泛民 (黃世澤)

下一則
下一則
世道人生：中國經濟政策急轉彎 (李怡)